\documentclass[ 14pt,a4paper]{extreport}


\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, german, russian]{babel}
\usepackage{csquotes}

\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=3cm, right=1.5cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{1.25cm}


\usepackage{pscyr}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsxtra}

\usepackage[
    backend=biber,
    bibencoding=utf8,
    sorting=none,
    sortcites=true,
    bibstyle=gost-numeric,
    citestyle=numeric-comp,
    autolang=other
]{biblatex}

\addbibresource{review.bib}

\title{Асинхронные и параллельные эволюционные стратегии}
\author{Архипов Виктор}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Введение}

Эволюционные стратегии~\cite{evolutionary1, evolutionary2, evolutionary3, evolutionary4, evolutionary5}~--- способ решения задачи поиска и оптимизации, основанный на принципах биологической эволюции. Они 
относятся к семейству эволюционных алгоритмов, решающих задачу путем применения небольших стохастических изменений, вслед за которым следует отбор: на каждой итерации новая особь генерируется из родителей 
(решения, которые уже рассматривались), вычисляется ее функция приспособленности и, при условии лучшего ее значения, особь выживает и переходит в следующую итерацию.
При этом функция приспособленности рассматривается как <<черный ящик>>~--- то есть, информацию о функции можно получить, только запрашивая значение этой функции в различных точках, при этом информация о 
структуре функции, или о ее производных, недоступна алгоритму. Такая ситуация часто встречается при решении практических задач, например, когда значения функции получаются в результате экспериментальных 
измерений, или когда функция известна, но слишком сложна для анализа.

Эволюционные стратегии обычно используются на непрерывном пространстве решений~--- $\mathbb{R}^n$, где решением
является вектор $x$ размерности рассматриваемого пространства $n$. Исследуется функция $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}, x \rightarrow f(x)$, которую необходимо, без ограничения общности, 
минимизировать.

\subsection*{Основные принципы}
Эволюционные стратегии построены на основных принципах биологической эволюции.
Рассмотрим популяцию $P$, состоящую из особей. Каждая особь состоит из решения-вектора $x \in \mathbb{R}^n$ и его значения
приспособленности--- $f(x)$. В некоторых случаях особь в популяции может быть всего одна.

Общий алгоритм состоит из трех основных процессов:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Скрещивание}.
    Один или несколько родителей выбираются из поколения и используются для генерации новой особи при помощи рекомбинации этих родителей.
    Существует два основных сценария выбора:
    \begin{itemize}
      \item Независимая от функции приспособленности рекомбинация.
        При отборе особей в родители значения приспособленности не учитываются, при этом он может быть как \emph{детерминированным}, так и \emph{стохастическим}.
      \item Рекомбинация на основе функции приспособленности.
        При отборе особей в родители учитывается значение их приспособленности (например, используется их порядковый номер в популяции, отсортированной по значению приспособленности).
    \end{itemize}
  \item \textbf{Мутация и управляемые параметры}.
    На этапе мутации~\cite{evolutionary21} особи подвергаются небольшим случайным \emph{независимым} изменениям. Размер этих изменений напрямую зависит от \emph{эндогенных параметров} алгоритма, которые 
    также называются \emph{управляемыми параметрами}. Это внутренние параметры алгоритма, изменяющиеся со временем. Примером такого параметра является \emph{размер шага~--- $\sigma$}. Также существуют 
    и экзогенные параметры, которые задаются в начале алгоритма. Например, \emph{число родителей~--- $\mu$}.
    Важно также отметить, что \emph{независимость} мутаций и рекомбинаций является ключевым принципом эволюционных стратегий. Разнообразие, получаемое при рекомбинации или мутации, позволяет привнести в 
    особь непредсказуемый объем информации. Отбор, наоборот, отдает предпочтение решениям с лучшими значениями функции приспособленности.
  \item \textbf{Отбор}.
    Размер популяции уменьшается при помощи использования принципа естественного отбора.
\end{itemize}

\subsubsection{Нотация ($\mu / \rho \protect\overset{+}{,} \lambda$) для описания скрещивания}
Эволюционная стратегия~--- итеративный процесс. Для описания процесса скрещивания в каждой итерации существует специальная нотация.
Описание алгоритма имеет вид ($\mu / \rho \protect\overset{+}{,} \lambda$)-ES, в некоторых частных случаях также применяется упрощенное обозначение
($\mu \protect\overset{+}{,} \lambda$)-ES. Данные нотации обозначают следующее:
\begin{itemize}
  \item на каждой итерации отбираются $\mu$ родителей;
  \item на каждой итерации из $\mu$ родителей используются $\rho$. Данный выбор происходит на основе, например, веса;
  \item на каждой итерации генерируется $\lambda$ особей;
  \item $\protect\overset{+}{,}$ описывает, учитывается ли на стадии отбора \emph{возраст} особей. Может использоваться или $+$ или $,$. $+$~--- возраст не учитывается 
  и выбирается $\mu$ лучших из $\mu + \lambda$ особей. Отбор элитический, то есть родители~--- это $\mu$ лучших особей за все время работы алгоритма. При $,$ отборе особи умирают после одной 
  итерации и только новые особи переходят в следующее поколение. Таким образом, отбирается $\mu$ особей из $\lambda$;
  \item иногда используется уточнения при символе $\rho$ для описания типа скрещивания~--- $\rho_I$ для центрального или $\rho_W$ для взвешенного;
\end{itemize}

\subsubsection{Скрещивание}

На этапе скрещивания происходит рекомбинация информации от нескольких родителей для генерации одной новой особи. Явление, когда для генерации используется больше двух родителей ($p > 2$), называется мультирекомбинацией.

Различают несколько основных типов рекомбинаций:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Дискретная}  или доминантная, обозначается ($\mu / \rho_D \protect\overset{+}{,} \lambda$), также используется в генетических алгоритмах как равномерное скрещивание.
  Каждая компонента $x$-вектора случайным образом наследуется от одного из $\rho$ родителей. Для $\rho$ родителей, различных в каждой компоненте, результат находится в равномерном распределении среди $\rho^n$ различных векторов $x$.
  \item \textbf{Средний, или центральный}  вариант рекомбинации, обозначающийся как ($\mu / \rho_I \protect\overset{+}{,} \lambda$), считает среднее значение среди всех $\rho$ родителей, т.е. 
  центроид.
  \item \textbf{Взвешенная~\cite{evolutionary6, evolutionary5, evolutionary7}} , ($\mu / \rho_W \protect\overset{+}{,} \lambda$). В этом методе рекомбинации используется среднее взвешенное значение, среди $\rho$ родителей. Это значение зависит от ранга значения функции приспособленности, среди других родителей~--- чем меньше значение функции приспособленности, тем больше вес. При равенстве весов превращается в центральную.
\end{enumerate}

\subsubsection{Мутация}
Оператор мутации добавляет небольшое возмущение в результат рекомбинации. Это возмущение берется из нормального распределения $\mathcal{N} (0, C)$ с математическим ожиданием 0 и ковариационной матрицей $C \in \mathbb{R}^{n \times n}$. Тогда $x + \mathcal{N} (0, C) \sim \mathcal{N} (x, C)$, т.е. $x$ определяет ожидаемое значение новой особи. Также $x + \mathcal{N} (0, C) \sim x +  C^{\frac{1}{2}}\mathcal{N} (0, I)$, т.е. линейная трансформация $C^{\frac{1}{2}}$ генерирует необходимое распределение из вектора $\mathcal{N} (0, I)$.

Существует три основных типа мутации:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Сферическая, или изотропическая.} Ковариационная матрица пропорциональна единичной, т.е. распределение $\sigma\mathcal{N} (0, I)$ c шагом $\sigma > 0$. Распределение сферическое и 
  независимо от поворотов вокруг ожидаемого значения. Например, алгоритм  (1+1)-ES использует такую мутацию.
  \item \textbf{Осевая.}  Ковариационная матрица является диагональной, т.е. распределение  $\mathcal{N} (0, diag(\sigma)^2)$, где $\sigma$~--- вектор покоординатных стандартных отклонений, а матрица $diag(\sigma)^2$ имеет собственные значения $\sigma^2_i$, с собственными векторами $e_i$. Этот случай включает в себя предыдущий случай.
  \item \textbf{Общий случай.} Ковариационная матрица симметрична и положительно-определена ($\forall x \neq 0: x^{T}Cx > 0$), в общем случае~--- не диагональна
  и имеет $(n^2 + n)/2$ степеней свободы. Общий случай включает в себя все, рассмотренные ранее.
\end{enumerate}

В первом и во втором случаях, вариации переменных независимы друг от друга, они некоррелированы. Это ограничение существенно снижает эффективность соответствующих эволюционных стратегий при работе 
со сложными практическими задачами.

Операторы мутации независимы одновременно в нескольких направлениях, являются симметричными и потому имеют математическое ожидание, равное нулю. 
Сферический оператор мутации имеет одинаковое распределение во всех направлениях. Общий оператор независим от выбора системы координат, пока неизвестно $C$, соответственно, независим от представления решения $x$.

\subsubsection{Управляемые параметры}
Одной из важнейших частей эволюционной стратегии является выбор метода управления параметрами мутации~\cite{evolutionary5}.

Цель управления параметрами~--- сведение внутренних динамических параметров алгоритма к их оптимальным значениям. Эти оптимальные значения могут сильно изменяться в зависимости от 
времени и текущей позиции в поисковом пространстве. В самом общем случае оператор мутации в эволюционных стратегиях рассматриваемого вида имеет $\Theta(n^2)$ степеней свободы.

Существует несколько различных техник контроля параметров. Основные техники перечислены ниже.
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Правило 1/5 (The 1/5th Success Rule)}.
    Этот метод контроля является одной из самых первых методик~\cite{evolutionary1, evolutionary8}, но, тем не менее, достаточно эффективной.
    Рассмотрим функцию $f : x \rightarrow x_1$ или $f : x \rightarrow \sum_i{x_i}$. В этом случае в первом приближении любой симметричный мутационный оператор имеет вероятность успеха $\frac{1}{2}$: 
    в половине случаев решение улучшится, в половине~--- станет хуже. Если рассмотреть гладкую функцию с использованием формулы Тейлора, то можно заметить, что она становится тем более линейной, 
    чем меньше число соседних точек. Поэтому для $\sigma \rightarrow 0$ вероятность успеха становится $\frac{1}{2}$. На большей части нелинейных функций вероятность успеха~--- монотонная функция, 
    которая уменьшается до 0 при $\sigma \rightarrow \infty$. Именно из этого возникла идея увеличивать размер шага для большой вероятности успеха и уменьшать для малой.

    Реченбер~\cite{evolutionary1} исследовал две простые функции:
      \begin{equation*}
	f: x \rightarrow \begin{cases} x_1, & \mbox{if } \mbox{ $|x_i|\leq1$} \mbox{ for $i = 2,\ldots,n$}\\ \infty, & \mbox{в противном случае}\end{cases}
      \end{equation*}
      и функцию де Джонга (<<sphere>>):
	\begin{equation*}
	  f: x \rightarrow \sum{x_i^2}.
	\end{equation*}
    Он обнаружил, что оптимальные значения для успешной изотропической мутации для $(1 + 1)$-ES составляют соответственно $\approx 0.184 \in (\frac{1}{6}; \frac{1}{5})$ 
    и $\approx 0.270 \in (\frac{1}{4}; \frac{1}{3})$ (для $n \rightarrow \infty$), таким образом, значение $1/5$ можно рекомендовать как значение, используемое по умолчанию.

  \item \textbf{Самоадаптация (Self-Adaptation)}.
  В данном способе вводятся новые параметры контроля, которые генерируются методом, аналогичным генерации новых $x$-векторов рекомбинацией и мутацией. Однако применение и мутации, и рекомбинации к $\sigma$ создает слабую зависимость, из-за которой $\sigma$ имеет тенденцию к возрастанию при нейтральном отборе~\cite{evolutionary10}.
  Для того, чтобы достичь стабильности поведения $\sigma$, число родителей $\mu$ должно быть достаточно большим.

  \item \textbf{Неслучайная самоадаптация (Derandomized Self-Adaptation)}.
    Данный метод~\cite{evolutionary11} призван справляться с проблемой несоответствия параметров при
    отборе. Так очень хорошая особь, может быть сгенерирована с плохими внутренними динамическими параметрами и наоборот.

    Из-за проблемы несоответствия параметров, очень часто попадаются плохие значения $\sigma$, а также наблюдаются стохастические флуктуации. Такие флуктуации способствуют отбрасыванию больших и распространению небольших значений. Размер этих флуктуаций контролируется количеством родительских особей, по причине того, что рекомбинация  по медиане эффективно уменьшает размер колебаний изменений $\sigma$, тем самым направляя $\log \sigma$ к большим значениям.

    При использовании же данного метода в случае $(\mu/\mu,\lambda)$-$\sigma$-self-adaptation-ES, получаемые шаги оказываются слишком маленькими, что сильно замедляет скорость алгоритма. Для решения этой проблемы используется нелокальная информация для контроля шага.

  \item \textbf{Неслучайный контроль размера шага по нелокальной информации (Non-Local Derandomized Step-Size Control (CSA))}.
    При использовании самоадаптации размеры шага привязаны к особи и выбираются на основе значений функции приспособленности каждой из особей. Однако при таком отборе, размеры шага способствуют прогрессу конкретной особи, а не всей популяции или родительскому центроиду $x$. С другой точки зрения, размер шага $\mu$-той лучшей особи обычно даже меньше, чем размер шага лучшей особи. Таким образом, алгоритм постепенно использует все меньший и меньший шаг. Для того, чтобы этого избежать, необходимо использовать нелокальную информацию об эволюции популяции. Вместо использования одного мутационного шага (локального) $z$, нужно использовать экспоненциально убывающую запись $s_{\sigma}$ об уже прошедших шагах. Эта запись называется поисковый или эволюционный путь. Поисковый путь несет в себе информацию о взаимосвязи между отдельными шагами, и эта информация может значительно улучшить процесс адаптации и поиска.
\end{enumerate}

\subsubsection{Зависимости между переменными}
  Рассмотренные до сих пор примеры эволюционных стратегий имеют независимые распределения по каждой из компонент в
  заданной координатной системе. Линии одинаковой плотности являются либо сферическими, либо эллипсоидальными,
  параллельными осям координат. Это условие сильно ограничивает возможность решения задач~--- эффективно будут решаться
  только те, решения которых пролегают вдоль осей координат. Для вычисления других случаев, используются или
  ограниченная ковариационная матрица, или полная ковариационная матрица. В первом случае, адаптация происходит для
  недиагональной ковариационной матрицы специального типа~\cite{evolutionary14, evolutionary15, evolutionary16,
  evolutionary17}. Второй случай~--- адаптация полной ковариационной матрицы.


\subsection*{Параллелизация}
Одна из самых главных черт эволюционных алгоритмов~--- возможность параллеллизации. Большая часть эволюционных
алгоритмов, как например, генетические алгоритмы, могут вычислять решения параллельно, что позволяет эффективно использовать их на многопроцессорных и распределенных системах. Однако большая часть 
алгоритмов использует принцип поколений: вычисляется группа особей, а затем происходят модификации. В определенных условиях, таких как сильно различающееся время вычисления функции приспособленности 
для различных особей, это делает их параллельно неэффективными: быстро рассчитавшие свои решения потоки будут простаивать в 
ожидании других потоков этого поколения. Известные техники параллельной обработки, такие как work stealing, также могут демонстрировать неэффективную работу, так как число особей в поколении редко бывает 
очень большим, а время вычисления функции приспособленности может доминировать над временем выполнения остальных этапов.
Чтобы избежать этой проблемы, разработан тип алгоритмов, называемых стационарные. В своей основе они не имеют поколений, а потому могут теоретически быть модифицированы до полностью асинхронных.

В алгоритмах с адаптацией ковариационной матрицы имеется еще одна особенность, препятствующая эффективной параллелизации. Работа с ковариационной матрицей на каждой итерации алгоритма состоит, в 
частности, в обновлении этой матрицы на основе лучших особей в популяции, а также в вычислении собственных чисел и собственных векторов этой матрицы. Вычислительная сложность этого этапа составляет $O(n^3 
+ n^2 \mu)$, где $n$~--- размерность пространства поиска, а $\mu$~--- число особей в популяции. Помимо высокой вычислительной сложности (практически ограничивающей применимость этих алгоритмов значениями 
$n$ порядка сотни), данный этап достаточно сложно распараллелить эффективно. Для преодоления этого недостатка применяются различные техники, упрощающие работу с ковариационной 
матрицей~\cite{numeric-cma-update, cma-es-diagonal}, однако методы распараллеливания таких алгоритмов также далеки от совершенства.

\section*{Актуальность}
Как уже было сказано, генетические алгоритмы и эволюционные стратегии используются в ситуациях, когда способ достижения точного наилучшего результата человеку неизвестен или излишне трудозатратен. Большое число задач оптимизации попадают под эту категорию.
Можно привести несколько примеров использования таких алгоритмов в промышленности и науке:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Дизайн автомобилей}~\cite{evolutionaryAppl1}. Как известно, для любой промышленности, предварительное моделирование и поиск наилучших решений выгоднее, чем полевые испытания. ЭС способны предложить комбинации аэродиномических характеристик и материалов для автомобилей на этапе моделирования, которые затем могут быть скомбинированы исследователями в любой пропорции.
  \item \textbf{Роботостроение}. Мыслящие роботы, способные самосовершенствоваться.
  \item \textbf{Саморазвивающееся аппаратное обеспечение}~\cite{evolutionaryAppl2}. Электрические цепи, созданные ГА, использующих стохастические изменения для получения новых конфигураций.
  \item \textbf{Перераспределение нагрузки в сетях.}~\cite{evolutionaryAppl3}. ЭС применяются для динамического анализа нагрузок на маршрутизаторах, телекоммуникационных узлах. Также их используют для помощи в определении мест установки мобильных сетевых вышек, для обеспечения наилучшего покрытия и производительности.
  \item \textbf{Планирования расписаний.} ЭС и ГА используются для решения задачи коммивояжера. Данная задача является базовой для задач планирования маршрутов и расписаний, таких как:
    \begin{itemize}
      \item Планирование путешествий
      \item Время и маршрут для объезда пробок
      \item Наиболее эффективное применение транспорта при перевозках, доставках
      \item Расписание самолетов, поездов и др.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Шифрование и взлом.} При добавлении дополнительной сложности в алгоритм шифрования, ЭС, на основе предыдущих полученных данных,  способна взломать новый улучшенный шифр.
  \item \textbf{Генная инженерия.} ГА и ЭС широко используются для создания формул молекул, эффективных форм взаимодействий между ними, генного профилирования, инженерии, анализа пар и т.д.
  \item \textbf{Финансовый рынок.} ЭС вместе с машинным обучением используются для анализа инвестиций, поведения рынка, роста или падения определенных акций.
\end{itemize}

Как можно увидеть, актуальность данных алгоритмов, в связи с развитием мощностей, только увеличивается.
Минус данных алгоритмов~--- использование огромного количества времени для проведения вычислений, которое необходимо уменьшить без огромных потерь в точности найденных решений. Одним из способов ускорения 
и является параллелизация. В связи с развитием многоядерных процессоров и распределенных вычислений, данная область становится с каждым днем все более актуальной.

\section*{Предполагаемые направления исследований}
По тематике эффективной параллелизация ГА и ЭС за последние года было сделано множество исследований~\cite{evolutionaryAppl4, evolutionaryAppl5, evolutionaryAppl6}. 
В частности, в работе~\cite{glasmachers-async-nes} был предложен способ превращения так называемой \emph{натуральной} эволюционной стратегии в асинхронную.
В работе~\cite{lm-cma-es} был предложен вариант эволюционной стратегии с адаптацией ковариационной матрицы, использующий $O(n \mu)$ памяти, что позволяет работать с гораздо большими значениями размерности 
пространства $n$. При этом в ней были также предложены варианты операции обновления данных для ковариационной матрицы, лучше подходящие для использования в асинхронном алгоритме.

В работе~\cite{arkhipovB-icmla15-cma} был предложен метод реализации эффективной параллелизации ЭС с адпатацией ковариационной матрицы, который был, впоследствие,
апробирован в работе~\cite{arkhipovB-mendel15-cma}. Скорость получения результатов была в несколько раз лучше предыдущего, непараллельного варианта,
однако точность на некоторых модельных задачах была снижена.

В дальнейшем планируется:
\begin{itemize}
  \item Развить предложенный в работе~\cite{arkhipovB-mendel15-cma} подход, усилить независимую составляющую, увеличив коэффициент параллелизации.
  \item Изучить влияние различных методов отбора, селекции и мутации на эффективность реализации.
  \item Предложить новые методы отбора, селекции и мутации, эффективно функционирующие в асинхронных алгоритмах, при этом не снижающие скорость нахождения оптимальных решений.
  \item Исследовать эффективность использования других методик ЭС, ГА для реализациии параллельности.
  \item Провести исследования на больших объемах данных, большем числе потоков/ядер и различных задачах, как теоретически значимых, так и практически важных.
\end{itemize}

\printbibliography

\end{document}
